\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Lecture 4}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle

\section{Érdekességek}
\subsection{Homunculus paradoxon}
	Kérdés: \textit{"Honnan tudjuk egy szivacsról, hogy szivacs?"}

	Válasz (ókori): \textit{"Szivacs részecskék (atomok) repülnek el a szivacsról, amik a szemünkbe jutnak."}
	
	Probléma: Mit csinál ezután a szem? Vagyis a probléma az, hogy a szemünk is atomokból van...
	
	Tehát az a megközelítés, hogy \\ \textit{Intput $\rightarrow$ Reprezentáció $\rightarrow$ Reprezentáció felülvizsgálata} \\
	nem jó, mert a felülvizsgálat újabb inputot generál, amire egy reprezentációt kell alkotni, és így tovább...
	
	Megoldás: Searl - Ne az inputot próbáljuk értelmezni. Akkor lesz értelme, ha sikerül visszaállítani az inputot az ismeretek alapján.
	
	Erre a gondolatra ad modellt a Hebb tanulás.

	Ugyanez a filozófiai probléma felmerül az előző alkalmakkor már taglalt autoencodernél is. A $x$ input reprezentálásához létrehoztunk egy $h$ réteget. Azonban $h$ réteget ugyanezen logika mentén tudjuk egy újabb réteggel reprezentálni, és így tovább... Hogyan döntjük el, hogy a $h$ mit reprezentál? A $h$ Searl megoldása szerint akkor nyer értelmet, ha visszaállítható belőle az eredeti input.

\section{Hebb tanulás}


Donald O. Hebb neuropszichológus, a mesterséges neuronhálók fejlődésének egyik meghatározó alakja. Tőle származik a Hebb tanulásnak nevezett folyamat, mely a következő megállapításon alapszik:

\begin{quotation}
	"When an axon in cell A is near enough to excite cell B and repeatedly
	and persistently takes part in firing it, some growth process
	or metabolic change takes place in one or both cells such that A’s
	efficiency in firing B is increased."
\end{quotation}

Ami annyit tesz, hogy ha egy $A$ neuron ismételten, hosszú időn keresztül aktivál egy másik $B$ neuront, akkor a kettejük közötti kapcsolat megerősödik, ami egyfajta tanulásként fogható fel. Ezt a folyamatot nevezzük ma Hebb tanulásnak, mely egy rövid és frappáns kifejezéssel is jellemezhető: 
\begin{quote}
	"Cells that fire together, wire together."
\end{quote}


Tekintsük a múlt alkalmakkor vett autoencodert.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=6cm, height=5cm]{retegkepzes3}
	\centering
	\caption{Autoencoder}
	\label{fig:autoencoder}
\end{figure}

Ahogy már erről szó volt a autoencoder feladata, hogy visszaállítsa az eredeti inputot, azaz $x \approx y$ a cél. Ezt a célt abban az esetben, amikor a $W$ és $Q$ ragja megegyezik, magyarul a $h$ réteg ugyanakkora, mint az $x$ és az $y$ könnyen elérhetjük, ha a $QW = I$ egyenlőségnek eleget teszünk (Mivel ekkor $Q = W^{-1}$). Amikor azonban a $W \in \mathbb{R}^{m\times n}$, $Q \in \mathbb{R}^{n\times m}$ és $m<n$, akkor mivel $W$ nem négyzetes, így nem invertálható. Ekkor csak ún. Moore-Penrose féle pszeudoinverzet ($W^+$) tudunk képezni. A pszeudoinverz egyik tulajdonsága, hogy az eredeti mátrixból kifejezhető, illetve létezik bal és jobb. Tehát a $QW$ szorzatot nézve:
\begin{align*}
	Q = W^+ &= (W^TW)^{-1}W^T \\
	W = Q^+ &= Q^T(QQ^T)^{-1}
\end{align*}

Ennek a pszeudoinverznek a meghatározását demonstráljuk az alábbi konstrukcióval (\ref{fig:hebb1}. ábra). (A $W$ mátrix $Q^T$-ra lett cserélve) Ennek a konstrukciónak a különlegessége, hogy az inputot ($x$) egyszer kapja meg a háló, ezek után az $e$ rétegbe az eredeti input és háló által előállított input különbsége kerül vissza: $e := x-y = x-QQ^Tx$

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=7cm, height=6cm]{hebb1}
	\centering
	\caption{Visszacsatolt autoencoder}
	\label{fig:hebb1}
\end{figure}

\newpage

Ahhoz, hogy eleget tegyünk a Hebbi tanulásnak a \ref{fig:hebb1}. ábrán szereplő hálót \ref{fig:hebb2}. ábrának megfelelőn módosítjuk. Egyesítettük az $y$ és $e$ rétegeket. Illetve az általánosság kedvéért bekerült egy identikus leképezés a $h$ rétegbe, azt jelölve, hogy oda kerülhet másfajta leképezés is. Ezen felül egy $\alpha$-val való csillapítás is belekerült.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=7cm, height=6cm]{hebb2}
	\centering
	\caption{Hebb tanulás}
	\label{fig:hebb2}
\end{figure}

A rétegek a következőképp alakulnak:
\begin{align*}
e^{(0)} & = 0 \\
h^{(0)} & = 0 \\
e^{(1)} & = x \\
h^{(1)} & = 0 \\
e^{(2)} & = x \\
h^{(2)} & = \alpha Q^T x \\
e^{(3)} & = x - \alpha Q Q^T x = x - Q h^{(2)}\\
h^{(3)} & = \alpha Q^T (x - Q h^{(2)}) = \alpha Q^Te^{(3)}
\end{align*}

Tehát a $h$ a következőképp alakul:
$$
	\Delta h^{(t)} = \alpha Q^T e^{(t)} = \alpha Q^T(x-Qh^{(t-1)})
$$

Ezt szeretnénk csökkenteni, magyarul a
$$
	0 = \alpha Q^T(x-Qh)
$$
egyenlet megoldását keressük.

Világos, hogy a megoldás:
\begin{align*}
	Q^T x & = Q^TQh \\
	h & = (Q^TQ)^{-1}Q^Tx
\end{align*}

Vegyük észre, hogy az
$$
	y = Q(Q^TQ)^{-1}Q^Tx
$$
egyenletben szerepel a $Q^+ = (Q^TQ)^{-1}Q^T$, tehát ha az iteráció leáll, akkor megtaláltuk a $Q$ pszeudoinverzét. Ezen felül a leképezés már projektorként működik, ugyanis:
\begin{align*}
	[Q(Q^TQ)^{-1}Q^T][Q(Q^TQ)^{-1}Q^T]x \\
	Q(Q^TQ)^{-1}[Q^TQ(Q^TQ)^{-1}]Q^Tx \\
	Q(Q^TQ)^{-1}IQ^Tx \\
	Q(Q^TQ)^{-1}Q^Tx 
\end{align*}
tehát a leképezés többszöri alkalmazásával nem változtatunk eredményen.

Ha a Q által kifeszített altérben van az input, akkor a rekurzió tökéletes, egyébként van hiba és az nem is javítható.
Végtelen rekurzióval tehát: $e \rightsquigarrow 0$

Múlthéten láttuk, hogy:
$$
	\Delta Q = \beta (x-Qh) h^T = \beta e h^T
$$
tehát:
$$
	\Delta Q_{i,j} \sim e_ih_j
$$

\section{Bináris döntési terület, univerzális approximátor}
\subsection{Bináris döntési terület}
Tekintsük a következő szituációt. A kék és a piros mintákat kéne külön csoportokba, osztályokba sorolni. Az eddig tanult neurális hálók valószínűleg a \ref{fig:binaris_dontes1}. ábrán látható szeparációt tudnák elérni.
Minta hiányában nem tudjuk tovább hangolni a közelítésünket, holott valószínűleg a függőleges metszés lenne optimális.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{binaris_dontesi_terulet}
	\centering
	\caption{Két mintacsoprot szeparálása}
	\label{fig:binaris_dontes1}
\end{figure}
 A problémát látjuk is a \ref{fig:binaris_dontes2} ábrán. Az új minta rossz osztályba lesz sorolva.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{binaris_dontesi_terulet2}
	\centering
	\caption{Klasszifikációs hiba}
	\label{fig:binaris_dontes2}
\end{figure}

\subsection{Univerzális approximátor}
Konvex és konkáv halmazokat szeretnénk egyenesekkel körülhatárolni.
\subsubsection{Konvex eset}
Több egyenessel közelítjük a halmazt és a közös eredményt tekintjük (\ref{fig:univ-konvex}. ábra). 
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{unverzalis_approximator}
	\centering
	\caption{Konvex eset}
	\label{fig:univ-konvex}
\end{figure}
Ha minden egyenesnek a "Jó" oldalán helyezkedik el a minta, akkor a kívánt halmazban van. Ezt a következő hálóval (\ref{fig:univ-konvex-neuron}. ábra) könnyedén tudjuk modellezni.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{unverzalis_approximator2}
	\centering
	\caption{Konvex eset hálós megoldás}
	\label{fig:univ-konvex-neuron}
\end{figure}
Minden egyenesre jut egy neuron, ami akkor aktív, ha a minta tőle megfelelő irányban van. $1 > \varepsilon > 0$ esetén, ha a minta a halmazban van, akkor eredmény pont $\varepsilon$, egyébként negatív.
\subsubsection{Konkáv eset}
Konkáv esetben egyszerűen felbontjuk a halmazt több konvex halmazra. Ha bármelyikben benne van, akkor a minta a halmazban van.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{unverzalis_approximator3}
	\centering
	\caption{Konkáv eset}
	\label{fig:univ-konkav}
\end{figure}
\section{SVM - Support Vector Machine}
Bináris döntési területek esetén jelenthet még problémát a \ref{fig:binaris_dontesi_problema}. ábrán látható eset.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{binaris_dontesi_terulet_problema}
	\centering
	\caption{Bináris döntési felület problémája}
	\label{fig:binaris_dontesi_problema}
\end{figure}
Ezt egy lineáris vágással természetesen nem tudjuk két halmazra osztani. A megoldást az jelenti, hogy növeljük a dimenziószámot, és egy hipersíkkal vágunk.
Ezt a hipersíkot egy normálvektor és egy eltolás segítségével könnyen kifejezhetjük (\ref{fig:hyperplane}. ábra). 
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=7cm]{svm1}
	\centering
	\caption{Hipersík meghatározása}
	\label{fig:hyperplane}
\end{figure}
Ezek után a hipersík és az osztályok legközelebbi pontjainak a segítségével meghatározhatjuk a vágás optimális helyét (\ref{fig:optimal-hyperplane}. ábra).
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6.5cm]{svm2}
	\centering
	\caption{Vágás helyének meghatározása}
	\label{fig:optimal-hyperplane}
\end{figure}
\end{document}
